［網媒中肯的評論］港府收拾殘局的三個可能

這兩個月的困獸鬥，港共最終怎樣收拾殘局？ 概括來說，三個可能：

一、拖。好像佔中一樣，死拖爛拖，把抗爭的氣勢跟大眾的支持拖垮。

二、打。差人也好，共軍也罷，總之打到血流成河，打到港人連街都唔敢出。

三、和。港共妥協，林鄭等下台，再答應一兩個要求，以瓦解抗爭的團結。

我沒有水晶球，但不妨跟大家一起推測一下。

港府收拾殘局的三個可能

港共之前一直在「拖」跟「打」兩個選擇當中左右搖擺。從近日的傳言跟事實來看，那是因為林鄭跟西環鬧翻了。林鄭覺得自己被出賣，先被誤導北京力撐「送中」，然後她勇往直前，一出事了，卻把責任全部推給她。

林鄭於是索性兩手一攤，什麼也不管，一味拖，一心希望把責任推回去，叫北京自己收拾殘局。但警隊似乎跟其他公務員不同，沒有對特首完全忠誠的責任，而是對另一個權力中心忠誠，於是就出現近日一味靠打的局面。

對港共而言，拖本來是最好的辦法，但是元朗恐襲過後，拖似乎再沒有什麼成功機會，因為多得差人的失控，港人對特府的怨恨一天比一天深。但當然，public opinion不是不可以逆轉的，不合作運動的青年跟趕返工的中年爭執，正是港共夢寐以求的鏡頭。

特區現在出現了兩個權力中心，一個無心戀戰，只想返英國，另一個怕給追究亂局的責任，於是藥石亂投，真正可以在背後話事的，卻遠在北方，光是打貿易戰也煩不勝煩。因此，未來幾個星期，恐怕還只得這樣膠著。

但問題總要解決，尤其十一中共建政70週年的「大喜日子」，不可能無止境拖下去。

對中國而言，首要的底線當然是握緊香港的政權，次要的，是確保香港繼續幫他們搵錢。如果到了八月底，抗爭還沒有平息，甚至還狂擴大，搞到大罷工的話，「拖」也再不是選擇了，只得選擇「打」跟「和」。

技術上，不要說把抗爭的打死，中國要把全港七百萬人斬盡殺絕，沒有難度，正如中國區要掟兩粒核子彈到台灣，殺光兩千三百萬人，是有可能做到的，但問題是，你拿回的，不過是一塊爛地以及一堆血債，百害而無一利。

不要以為北京不按理出牌，讀過它的歷史就知，它不是傻的，有時會犯錯，但總是睇住全局棋來玩，否則廿三條跟「送中」早已三讀，而梁書記也早已連任了。因此，除非真正動搖到它對香港的政權，否則中國選擇打到血流成河的機會不高。

既然橡膠子彈跟暴動罪也嚇不了港人，如果不想血流成河，那只剩下「和」一個選擇了。

那麼，在什麼價格去和呢？ 林鄭下崗，是基本盤了，問題只是還有那些文官陪葬。然後是派錢，什麼明日大嶼嘛，好可能給「暫緩」。

然後就要看港人的反應了，如果一半以上港人因此就算數，堅持的就會淪為少數派，不久就會像佔中一樣給拖垮，這個結局，最少有三分一機會。

但如果還是群情凶湧，一個又一個月的堅持下去呢？ 港共就被迫要考慮獨立調查委員會了。

正所謂槍桿子裡出政權，北韓再窮，有飯還是先餵飽士兵，同樣，中國政權不會輕易放棄差人的，但問題是，義氣誠可貴，銀紙價更高，為了香港繼續為祖國賺錢，只要有必要。什麼人也可以拿來為國犧牲的。但當然，為防差人嘩變，大概只是拿三兩個開刀，然後好可能在大特赦又或者不檢控之間想辦法了。

總之，就好像街市講價一樣叫價還價，如此類推，最終和在那一個點，「五大訴求」又有那些達成得了，就視乎港人的堅持。

但明顯的是，現在港人最忿怒的，不再是送中或假普選，而是切切實實直接影響到每個人的警暴，那是不論左中右的最大公因數，港人如果把「五大訴求」先聚焦在警暴，看來是最cost-effective的切入點。

天佑香江。

四、武裝革命，香港建國，將港共政府送上斷頭台